\section{Yrðingar Rökfræði ('Propositional logic')}
\hrulefill
\begin{quote}
    KHR 1.1
\end{quote}
Yrðing er setning sem er annað hvort sönn eða ósönn (true/false, T/F) 

\subsection{Neitun ('negation')}
Ef {$ p $} er yrðing þá er neitun hennan táknuð {$ \neg p $} (stundum sem  {$ \sim p $} eða í forritun sem ! ) \\
Neitun er andstæða yrðingarinnar.

	\begin{tabular}{c|c}
		{$ p $} & {$ \neg p $} \\
		\hline \hline
		T & F \\
		F & T
	\end{tabular}

\subsection{Ogun ('conjunction / and') }
Ef p og q eru yrðingar þá er ogun táknuð sem {$ p \land q$}. \\
Báðar yrðingar þurfa vera sannar til þess að setningin sé sönn. \\

	\begin{tabular}{c|c|c}
		p & q & {$ p \land q$} \\
		\hline \hline
		T & T & T \\
		T & F & F \\
		F & T & F \\
		F & F & F \\
	\end{tabular}
	
	

\subsection{Eðun ('disjunction / inclusive or')}
Ef p og q eru yrðingar þá er eðun táknuð sem {$ p \vee q $} \\
Þá þarf p eða q að vera sönn eða bæði til þess að setningin sé sönn. \\

	\begin{tabular}{c|c|c}
		p & q & {$ p \vee q$} \\
		\hline \hline
		T & T & T\\
		T & F & T\\
		F & T & T\\
		F & F & F\\
	\end{tabular}
	
\subsection{Misgilding ('exclusive or / XOR')}
Ef p og q eru yrðingar þá er misgilding táknuð sem {$ p \bigoplus q $} \\
Þá má aðeins annað hvort p eða q vera sönn svo að setningin sé sönn, ekki bæði. \\

	\begin{tabular}{c|c|c}
		p & q & {$p \bigoplus q$} \\
		\hline \hline
		T & T & F \\
		T & F & T \\
		F & T & T \\
		F & F & F \\	
	\end{tabular}

\subsection{Leiðing ('implication')}
Ef p og q eru yrðingar þá er leiðing táknuð sem {$ p \to q $}\\
Þá þarf bæði p og q að vera sönn, eða p að vera ósönn til þess að setningin sé sönn. \\
Gott er að hugsa það sem "satt þar til sannað" ('true until proven otherwise') og \\
ef það er ósatt til að byrja með þá er leiðingin þar af leiðandi sönn. \\


	\begin{tabular}{c|c|c}
		p & q & {$p \to q$} \\
		\hline \hline
		T & T & T \\
		T & F & F \\
		F & T & T \\
		F & F & T
	\end{tabular}
	
\subsubsection*{3 afbrigði af leiðingu}
	\begin{enumerate}
		\item Andhverfing ('converse') af {$ p \to q$} er {$ q \to p $} (eða {$p \leftarrow q$}) \\
		Þá skipta yrðingarnar um stað (eða örin snýr við)
		\item Mótskilyrðing ('contrapositive') af {$ p	 \to q$} er {$ \neg q \to \neg p$} (eða {$ \neg p \leftarrow \neg q $} ) \\
		Þá verða yrðingarnar að neitunum og þær skipta um stað (eða örin snýr við)
		\item Umhverfing ('inverse') af {$ p \to q $} er {$\neg p \to \neg q $} \\
		Þá verða yrðingarnar að neitunum
	\end{enumerate}

\subsection{Tvíleiðing ('bi-conditional statement')}
Ef p og q eru yrðingar þá er tvíleiðing táknuð sem {$ p \leftrightarrow q $} \\ p er sönn ef og aðeins ef q er sönn ('if and only if' or 'iff'). \\

	\begin{tabular}{c|c|c}
		p & q & {$ p \leftrightarrow q $} \\
		\hline \hline
		T & T & T\\
		T & F & F\\
		F & T & F\\
		F & F & T	
	\end{tabular}